<?xml version = '1.0' encoding = 'UTF-8'?>
<!DOCTYPE book PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.4//EN" "/usr/share/xml/docbook/schema/dtd/4.4/docbookx.dtd">
<!-- !DOCTYPE book PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.4//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.4/docbookx.dtd" -->
<!-- Translator note: 2008/08/30 translation from ../en/pauker.docbook CVS revision 1.22 -->
<book id="Pauker" lang="fr" >
  <bookinfo>
    <title>Manuel de Pauker</title>
    <date>30/08/2008</date>
    <releaseinfo>Version 1.8</releaseinfo>
    <abstract>
      <para>
        <application>Pauker</application> 
            est un logiciel d'aide à la mémorisation par cartes recto verso.
            Il tient compte des spécificités des mémoires à très court terme, 
            court et long terme pour optimiser l'apprentissage avec un minimum
            d'effort et dans un minimum de temps. Il vous aidera à mémoriser de
            nombreuses choses comme le vocabulaire d'une langue étrangère, des 
            capitales, des dates importantes, etc... Ce document présente une 
            vue générale du mécanisme des cartes recto-verso, ainsi que le mode
            d'emploi du logiciel. Des informations utiles à ceux qui voudront
            participer au développement logiciel sont également fournies.
      </para>
    </abstract>
  </bookinfo>
  <chapter id="overview" >
    <title>Le système de cartes recto-verso</title>
    <para>
            Il est basé sur une méthode de mémorisation très
            efficace. Cette méthode est très populaires chez les étudiants en
            médecine, dans les affaires, ou chez les juristes.
    </para>
    <para>
            Le principe est très simple: Les informations sont décomposées
            en une partie <quote>question</quote> et en une partie
            <quote>réponse</quote>. La <quote>question</quote> est placée du
            coté recto de la carte, tandis que la <quote>réponse</quote>
            correspondante est placée coté verso. Lorsque suffisamment de cartes
            ont été crées, l'apprentissage peut commencer.
    </para>
    <para>
            Pour commencer, plusieurs cartes sont tirées du lot et mémorisées
            rapidement. Cette mémorisation rapide ne devrait pas prendre plus
            de 30 secondes. Cela entraîne votre mémoire à ultra court terme.
            <indexterm>
               <primary>Mémoire à ultra court terme.</primary>
            </indexterm>
             Après cela, les cartes sont révisées en montrant le coté
              <quote>question</quote> et il faut se rappeler de la réponse.
             Si la réponse est correcte, la carte est placée dans la pile
             mémoire à court terme
             <indexterm>
                <primary>Mémoire à court terme</primary>
             </indexterm>.
             Si vous avez déjà oublié la réponse, la
             carte retourne dans la pile des cartes non apprises.
             Cette phase de mémorisation rapide ne devrait pas dépasser 15
             minutes.
        </para>
        <para>
            Après cette phase, et en fonction du sujet et de vos capacités 
            d'apprentissage, un certain nombre cartes doivent maintenant êtres 
            mémorisées dans votre mémoire à court terme.
            En répétant le processus décrit ci dessus, vous déplacez 
            progressivement les cartes de la pile <quote>court terme</quote> 
            vers la pile <quote>long terme</quote>
      <indexterm>
        <primary>Mémoire à long terme</primary>
      </indexterm>.
            Si vous répondez correctement, la carte est déplacée sur la pile
            suivante. Dans le cas contraire, la carte est replacée sur la pile
            <quote> non apprise</quote>.
        </para>
    <para>
            Même les personnes ayant une excellente mémoire à long terme 
            oublient au bout d'un certain temps. C'est pour cette raison que les
            cartes de la piles long terme ont également une date d'expiration.
            Les cartes au début de pile à long terme expirent après un délais
            d'un jour. Une fois expirée, une carte doit être révisée. Si lors de
            cette révision vous répondez correctement, la carte est déplacée sur
            la pile suivante, dans la seconde pile à long terme.
            Comme avant, si vous répondez mal, la carte est replacée dans la
            pile <quote>non apprise</quote>
            Les cartes se trouvant dans la deuxième pile à long terme ont une
            durée de vie plus longue que celles de la première pile à long
            terme. Les révisions des cartes à long termes déplacent
            ainsi les cartes de piles en piles, avec des délais d'expiration
            toujours croissants.
        </para>
    <para>
            L'apprentissage avec le système de mémocartes est fun.
            Ce système est vraiment efficace si le jour de révision de chaque
            carte est pris en compte. Avec un système de cartes en papier, la 
            gestion des piles et des dates d'expiration alourdit énormément le
            processus d'apprentissage. Heureusement, Pauker vous soulage de ces 
            fastidieuses et perturbantes taches de gestion, vous pouvez ainsi 
            concentrer toute votre énergie sur l'apprentissage.
        </para>
  </chapter>
  <chapter id="usage" >
    <title>Utilisation</title>
    <para>
            Cette section explique comment démarrer Pauker et comment gèrer
            les cartes, les lots et les leçons.
        </para>
    <sect1 id="starting" >
      <title>Démarrer Pauker</title>
      <para>
                Après le téléchargement de la version x.y.z de Pauker, démarrez
                le programme en cliquant sur le fichier pauker.x.y.z.jar. Sur
                certains systèmes, il faut faire un double clic si aucune des
                deux méthodes ne fonctionne, vous pouvez lancer la commande
                <cmdsynopsis>
          <command>java -jar pauker-x.y.z.jar</command>
        </cmdsynopsis>
        <tip>
          <para>
                        Il y a un espace entre la commande.
                        <quote>java</quote> et l'option<quote>-jar</quote>!
                    </para>
        </tip>
      </para>
    </sect1>
    <sect1 id="creating_new_lesson" >
      <title>Création d'une nouvelle leçon.</title>
      <para>
                Au démarrage de Pauker, une fenêtre similaire à celle-ci
                apparaît:
                <screenshot>
          <graphic fileref="MainWindow.png" />
        </screenshot>
      </para>
      <para>
                Avec le bouton <quote>ajouter de nouvelles cartes</quote>, de
                nouvelles cartes sont ajoutées à la leçon courante.
                Un clic sur ce bouton ouvre une fenêtre similaire à celle-ci:
                <screenshot>
          <graphic fileref="NewCardDialog.png" />
        </screenshot>
      </para>
      <para>
                Les fonctionnalités disponibles pour l'édition des cartes
                sont les suivantes:
            </para>
      <para>
        <guiicon>
          <inlinegraphic fileref="../images/BasicEditingButtons.png" />
        </guiicon>
                Edition simple.
            </para>
      <para>
                Il y a les classiques fonctions défaire, refaire, couper, copier
                et coller.
            </para>
      <para>
        <guiicon>
          <inlinegraphic fileref="../images/TextOrientationButtons.png" />
        </guiicon>
                Sens d'écriture du texte
            </para>
      <para>
                Le bouton de gauche règle le sens d'écriture de la gauche vers
                la droite, comme utilisé dans la plupart des langue de l'Europe
                de l'ouest. Celui de droite règle le sens d'écriture de la
                droite vers la gauche, comme utilisé par les langues Arabes et
                en Hebreux.
            </para>
      <para>
        <guiicon>
          <inlinegraphic fileref="../images/InsertTabButton.png" />
        </guiicon>
                Insertion de tabulations.
            </para>
      <para>
                La touche TAB du clavier étant utilisée pour naviguer entre les
                contrôles de la fenêtre, le bouton TAB sur la barre d'outils
                est nécessaire pour l'insertion de tabulations.
            </para>
      <para>
        <guiicon>
          <inlinegraphic fileref="../images/SplitOrientationButton.png" />
        </guiicon>
                Disposition des faces de la carte
            </para>
      <para>
                Ce bouton permet de choisir si les faces sont affichées l'une à 
                coté de l'autre, ou l'une au dessus de l'autre.
            </para>
      <para>
        <guiicon>
          <inlinegraphic fileref="FontPropertiesButtons.png" />
        </guiicon>
                Propriétés des polices
            </para>
      <para>
                Avec ces boutons, la police, la taille du texte, le mode gras,
                italique et souligné, ainsi que la couleur du texte
                peuvent être modifiés carte par carte.
            </para>
      <para>
                Plus bas, il y a deux champs textes qui permettent la saisie du
                contenu de chaque coté de la carte. La méthode de
                répétition peut être définie par la liste déroulante
                <quote>Méthode de répétition</quote>.
                Si la méthode <quote>Répéter en se souvenant</quote> est 
                choisie, lors de l'apprentissage vous aurez seulement à penser 
                à la réponse et à cliquer sur le bouton Oui si vous connaissiez
                la réponse, ou sur Non si vous l'avez oubliée. Si vous 
                choisissez l'autre méthode <quote>Répéter en tapant au 
                clavier</quote>, lors des révisions vous devrez taper la réponse
                en toutes lettres au clavier.
            </para>
      <para>
                Au bas de cette fenêtre, il y a une liste de cartes qui sont
                similaires à la carte courante. Cela vous avertit d'éventuelles
                cartes en doublon ou qui ont trop de similitudes. Si vous ne
                souhaitez pas voir cela, vous pouvez cacher le bas de la
                fenêtre en cliquant sur la petite flèche descendante du
                séparateur horizontal.
            </para>
      <para>
                L'appuie sur la touche <quote>OK</quote> ajoutera la carte
                dans la pile des cartes non apprises de la leçon courante.
                Pour ajouter plusieurs cartes sans refermer à chaque ajout la
                fenêtre, vous pouvez cocher la case
                <quote>Laisser cette boite de dialogue ouverte.</quote>.
            </para>
    </sect1>
    <sect1 id="learning_new_cards" >
      <title>Apprentissage de nouvelles cartes</title>
      <para>
                Lorsque vous aurez ouvert un lot de cartes, la fenêtre 
                principale ressemblera à ceci:
                <screenshot id="learning" >
          <graphic fileref="Learning.png" />
        </screenshot>
                Notez que le bouton <quote>apprendre de nouvelles cartes</quote>
                est activé uniquement lorsqu'il y a des cartes dans la pile
                <quote>non apprise</quote>. L'appuie sur ce bouton démarre la
                procédure d'apprentissage, comme décrite dans la première
                section.
            </para>
      <para>
                La moitié basse de la fenêtre montre les faces recto et verso
                d'une carte. Au bas de la fenêtre on trouve également un
                chronomètre.
        <indexterm>
          <primary>Chronomètre</primary>
        </indexterm>
                Lorsque vous avez mémorisé la carte courante, vous pouvez
                cliquer sur le bouton <quote>Carte suivante</quote> pour
                continuer avec une nouvelle carte.
            </para>
      <para>
                Si la minuterie vous perturbe, vous pouvez la masquer avec la 
                case à cocher
                <quote>Afficher le chronomètre.</quote>
      </para>
      <para>
                Pour faire une pause pendant l'apprentissage, vous pouvez 
                cliquer sur le bouton pause en bas à gauche. Pour arrêter 
                l'apprentissage, cliquez sur le bouton stop à coté du bouton 
                pause. Notez que toutes les cartes  se trouvant alors dans les
                piles ultra court terme et court terme seront déplacées dans la 
                pile <quote>non apprises</quote>
        <screenshot>
          <graphic fileref="UltraShortermMemory.png" />
        </screenshot>
      </para>
      <para>
                Un fois que la durée de l'étape ultra court terme est atteinte,
                Pauker bascule à l'étape suivante, et vous aide à transférer
                les informations dans la mémoire à court terme.

                Ces deux étapes sont alternées jusqu'à ce que toutes les cartes
                soient apprises.

                Lorsque la phase de mémorisation à court terme expire, toutes 
                les cartes sont redemandées encore une fois, après quoi cette 
                <quote>phase d'apprentissage</quote> sera terminée.
            </para>
    </sect1>
    <sect1 id="repeating_expired_cards" >
      <title>La répétition des cartes expirées</title>
      <para>
            Pour calculer la durée de validité d'une carte apprise,
            Pauker utilise la formule suivante
            </para>
      <para>
                validité = e<superscript>(numéro de lot)-1</superscript> jours
            </para>
      <para>
            Quand les cartes d'une leçon ont expirées, le bouton
            <quote>Répéter les cartes expirées</quote> peut être utilisé.
            Cela va lancer la révision des cartes expirées comme décrit plus 
            haut.
            </para>
    </sect1>
    <sect1 id="editing_cards" >
      <title>L'édition des cartes</title>
      <para>
            Si vous cliquez sur une pile dans la partie statistiques, les cartes
            de cette pile seront listées dans le bas de la fenêtre. Un certain 
            nombre d'actions sur les cartes sont alors disponibles grâce aux 
            boutons suivants:
            </para>
      <para>
        <guiicon>
          <inlinegraphic fileref="../images/CardButtons.png" />
        </guiicon>
      </para>
      <para>
        <guiicon>
          <inlinegraphic fileref="../images/EditButton.png" />
        </guiicon>
                Éditer
            </para>
      <para>
            Pour éditer une carte, une fois une pile de cartes affichée (voir
                <link linkend="learning" >ici</link>), vous
            pouvez sélectionner la carte en cliquant dessus, puis cliquer sur le
            bouton éditer. Vous pouvez aussi double cliquer sur la carte.
            </para>
      <para>
        <guiicon>
          <inlinegraphic fileref="../images/FontButton.png" />
        </guiicon>
                Régler la police.
            </para>
      <para>
                Avec ces boutons, vous pouvez choisir la police des cartes
                sélectionnées.
                La fenêtre suivante s'ouvre alors:
                <screenshot>
          <graphic fileref="FontDialog.png" />
        </screenshot>
                Avec les boutons du haut, vous pouvez régler la police, la 
                taille du texte, les modes gras, italique, et les couleurs du
                texte.
                Pour vérifier l'effet de vos réglages, le champ texte contient 
                un exemple avec toutes les lettre de l'alphabet. Avec les trois 
                boutons du bas, vous choisissez si les réglages doivent êtres 
                appliqués sur le coté recto, verso, ou sur les deux faces.
            </para>
      <para>
        <guiicon>
          <inlinegraphic fileref="../images/RepeatingMethodButton.png" />
        </guiicon>
                Définir la méthode de répétition.
            </para>
      <para>
            Grâce à ce bouton, vous sélectionnez soit la méthode rapide
            <quote>Répéter en se souvenant</quote>, soit la méthode
            <quote>Répéter en tapant au clavier</quote>, avec laquelle il faut
            taper les réponses en toutes lettres.
            </para>
      <para>
        <guiicon>
          <inlinegraphic fileref="../images/UpDownButtons.png" />
        </guiicon>
                Le déplacement des cartes
            </para>
      <para>
            Les cartes sélectionnées peuvent êtres librement déplacées dans
            la pile avec ces deux boutons.
            </para>
      <para>
        <guiicon>
          <inlinegraphic fileref="../images/SortingButton.png" />
        </guiicon>
                Le tri
                <indexterm>
          <primary>Tri</primary>
        </indexterm>
      </para>
      <para>
            Les cartes d'un lot peuvent êtres triées selon différents critères.
            En cliquant sur le bouton de tri, vous déroulez un menu par
            lequel vous pouvez choisir parmi de nombreux critères de tri.
            </para>
      <para>
        <guiicon>
          <inlinegraphic fileref="../images/MixingButton.png" />
        </guiicon>
                Le mélange des cartes
                <indexterm>
          <primary>Mélange des cartes</primary>
        </indexterm>
      </para>
      <para>
                Le bouton <quote>Mélanger la pile</quote> place les cartes dans
                un ordre aléatoire.
            </para>
      <para>
        <guiicon>
          <inlinegraphic fileref="../images/InstantRepeatingButton.png" />
        </guiicon>
                Répétition immédiate.
            </para>
      <para>
            Avec ce bouton, les cartes sélectionnées seront révisées immédiatement.
            Les carte seront déplacées en haut de la première pile et marquées
            comme expirées.
            </para>
      <para>
        <guiicon>
          <inlinegraphic fileref="../images/UnlearnButton.png" />
        </guiicon>
                Non apprises
            </para>
      <para>
            Un clic sur ce bouton déplace la carte dans la pile des cartes
            non apprises.
            C'est utile si vous vous êtes trompé en ayant répondu que vous
            connaissiez la réponse à une carte oubliée.
            </para>
      <para>
        <guiicon>
          <inlinegraphic fileref="../images/DeleteButton.png" />
        </guiicon>
                Effacement
            </para>
      <para>
                Les cartes peuvent être supprimées grâce à ce bouton.
            </para>
      <para>
        <guiicon>
          <inlinegraphic fileref="../images/SearchButton.png" />
        </guiicon>
                Recherche
                <indexterm>
          <primary>Recherche de cartes</primary>
        </indexterm>
      </para>
      <para>
                Ce bouton ouvre une fenêtre de recherche de cartes
                selon plusieurs critères.
            </para>
    </sect1>

<sect1 id="special_characters">
            <title>Les caractères spéciaux</title>
            <para>
                Si vous utilisez Pauker dans l'optique d'apprendre une langue 
                étrangère, vous aurez besoin de saisir des caractères spéciaux.
                Pour le moment, Pauker ne sait pas gérer cette problématique,
                mais votre système d'exploitation (Ms windows, OS X, Linux...)
                peut vous rendre ce service. Nous allons voir une méthode de
                saisie chacun pour des environnements suivants: MW Windows, MacOSX,
                Gnome, KDE:
            </para>
            <sect2 id="linux">
                <title>GNU/Linux</title>
                <indexterm><primary>GNU/Linux</primary></indexterm>
                <para>GNU/Linux est un système d'exploitation pouvant être associé
                avec de nombreux environnements de bureau. Les plus répandus
                sont KDE 
                (<ulink url="http://www.kde.org">http://www.kde.org</ulink>) et 
                GNOME
                (<ulink url="http://www.gnome.org">http://www.gnome.org</ulink>).
                </para>
                <sect3 id="kde">
                    <title>KDE</title>
                    <indexterm><primary>KDE</primary></indexterm>
                    <note><para>
                            Ce chapitre s'applique à KDE 3.5.8.
                    </para></note>
                    <para>
                        Vous pouvez saisir tous les caractères spéciaux sur 
                        votre clavier. Il suffit simplement de lancer 
                        l'application <application>Centre de configuration de 
                        KDE</application> , puis dans 
                        <quote>
                            <menuchoice>
                                <guimenu>Régionalisation et accessibilité</guimenu>
 
                                <guimenuitem>disposition de clavier</guimenuitem>
                            </menuchoice>
                        </quote>: 
                        d'ajouter la disposition de clavier pour la langue de 
                        votre choix, puis enfin, cliquez sur  
                        <quote>Appliquer</quote>.
                        Vous trouverez alors l'icône de sélection de disposition 
                        du clavier dans la zone de notification de KDE en bas à
                        droite du bureau. Cliquez simplement dessus pour 
                        sélectionner la disposition de clavier voulu. 
                        Voir la figure suivante:      
                        <screenshot>
                            <graphic fileref="KDE_3.5.8_Control_Center.png"/>
                        </screenshot>
                    </para>
                    <para id="xvkbd">
                        Si vous ne connaissez pas la disposition des touches du
                        clavier sélectionné, vous pouvez également utiliser un 
                        clavier visuel tel <application>xvkbd</application>:
                        <screenshot>
                            <graphic fileref="../en/xvkbd.png"/>
                        </screenshot>
                        Pour obtenir plus d'informations, consultez 
                        <ulink url="http://homepage3.nifty.com/tsato/xvkbd">
                            http://homepage3.nifty.com/tsato/xvkbd
                        </ulink>
                    </para>
                    <para>
                        Une troisième alternative est d'utiliser un logiciel de
                        sélection de caractère comme
                        <application>KCharSelect</application>:
                        <screenshot>
                            <graphic fileref="KDE_3.5.8_KCharSelect.png"/>
                        </screenshot>
                        Vous devrez alors <quote>saisir</quote> votre texte dans
                        ce logiciel puis le copier coller dans la fenêtre de 
                        saisie de Pauker.
                    </para>
                </sect3>
                <sect3 id="gnome">
                    <title>GNOME</title>
                    <indexterm><primary>GNOME</primary></indexterm>
                    <note><para>
                            Ce chapitre s'applique à GNOME 2.20.
                    </para></note>
                    <para>
                        Pour saisir des caractères spéciaux sur votre clavier, 
                        lancez
                        <quote><menuchoice>
                                <guimenu>Système</guimenu>
                                <guimenuitem>Préférences</guimenuitem>
                                <guimenuitem>Clavier</guimenuitem>
                        </menuchoice></quote>:
                        <screenshot>
                            <graphic fileref="GNOME_2.20_Keyboard_Preferences.png"/>
                        </screenshot>
                        Dans l'onglet <quote>Agencements</quote> vous pouvez ajouter
                        jusqu'à quatre dispositions de claviers.
                        Pour pouvoir changer rapidement la disposition du 
                        clavier, faites un click droit dans le panneau Gnome et
                        choisissez
                        <menuchoice><guimenuitem>
                                    <quote>Ajouter au tableau de bord...</quote>
                        </guimenuitem></menuchoice>
                        Dans la fenêtre suivante, sélectionnez alors
                        <quote>Indicateur de claviers</quote>, puis cliquez sur
                        <quote>Ajouter</quote> et enfin, fermez la fenêtre.
                        <screenshot>
                            <graphic fileref="GNOME_2.20_Add_To_Panel.png"/>
                        </screenshot>
                        Un sélecteur de disposition de clavier apparaît 
                        alors dans le panneau de Gnome:
                        <screenshot>
                            <graphic fileref="GNOME_2.20_Keyboard_Indicator.png"/>
                        </screenshot>
                    </para>
                    <para>
                        Si vous ne connaissez pas la disposition du clavier, 
                        vous pouvez sans doutes préférer utiliser un clavier 
                        visuel. 
                        <link linkend="xvkbd">Voir plus haut</link>.
                    </para>
                    <para>
                        La troisième possibilité est l'utilisation d'un outil 
                        de selection de caractère. Exécutez
                        <quote><menuchoice>
                                <guimenu>Applications</guimenu>
                                <guimenuitem>Accessoires</guimenuitem>
                                <guimenuitem>Table des caractères</guimenuitem>
                        </menuchoice></quote>:
                        <screenshot>
                            <graphic fileref="GNOME_2.20_Character_Map.png"/>
                        </screenshot>
                        Vous pouvez alors <quote>saisir</quote> le texte avec la
                        table des caractères, et il ne reste qu'à le copier 
                        coller dans la fenêtre de saisie de Pauker.
                    </para>
                </sect3>
            </sect2>
            <sect2 id="macosx">
                <title>OS X</title>
                <note><para>
                        Ce chapitre s'applique à OS X 5 Leopard.
                </para></note>
                <para>
                    Pour insérer des caractères spéciaux sur OS X, il est 
                    nécessaire d'activer le menu Saisie dans la barre de menu. 
                    Allez dans le menu
                    <quote><menuchoice>
                            <guimenu>Apple</guimenu>
                            <guimenuitem>Préférences système...</guimenuitem>
                    </menuchoice></quote>.
                    <screenshot>
                        <graphic fileref="OSX5_System_Preferences_Menu_Entry.png"/>
                    </screenshot>
                    et choisissez « International »:
                    <screenshot>
                        <graphic fileref="OSX5_Preferences_Systeme_Fenetre.png"/>
                    </screenshot>
                    Dans cette fenêtre, choisissez l'onglet
                    <quote>Menu Saisie</quote>:
                    <screenshot>
                        <graphic fileref="OSX5_Menu_Saisie.png"/>
                    </screenshot>
                    et activez l'option <quote>Afficher le menu Saisie dans la barre des menus
                    </quote>.
                    <screenshot>
                        <graphic fileref="OSX5_Menu_Saisie_Fenetre.png"/>
                    </screenshot>
                    Vous pouvez à présent activer les langues nécessaires dans
                    la liste centrale de la fenêtre.
                    Pour les langues asiatiques, (Coréen, Japonnais, Chinois 
                    simple et traditionnel, Tamoul, et Vietnamien) OS X permet 
                    de choisir certaines polices et transcriptions dans les 
                    paramètres du clavier. Par exemple, il est possible de 
                    choisir à la fois les alphabets japonais (Hiragana and 
                    Katakana) et deux transcriptions (Romanji) séparément.                    
                </para>
                <para>
                    Maintenant vous avez activé le Menu Saisie
                    <screenshot>
                        <graphic fileref="OSX5_Switch_Keyboard.png"/>
                    </screenshot>
                    Pour changer la langue de saisie courrante, choisissez la 
                    langue correspondante dans le menu. Le clavier fonctionnera 
                    alors comme s'il s'agissait d'un clavier de la langue 
                </para>
                <para>
                    La palette de caractères peut être activée via the menu
                    clavier. Cliquer sur. <quote>Afficher Palette de caractères
                    </quote>.
                    <screenshot>
                        <graphic fileref="OSX5_Caracteres.png"/>
                    </screenshot>
                    Avec cet outil, vous pouvez insérer tous les caractères 
                    supportés par le système. Les caractères sont triés par 
                    catégories (à gauche) et peuvent être sélectionnés à droite.
                    Avec le bouton
                    <quote> Insérer </quote> vous pouvez insérer des caractères 
                    dans un champ texte. En haut, vous pouvez chaner la vue pour
                    par exemple faciliter la recherche des caracteres asiatiques.
                    En cliquant 
                    sur <quote>Infos du caractère</quote>, vous pouvez obtenir quelques
                    informations générales ainsi que des caractères similaires. 
                    Vous pouvez insérer des caractères avec une police 
                    différente grâce au bouton<quote>Variante de police</quote>
                </para>
                <note><para>
                        La palette de caractères offre beaucoup d'options de
                        configuration. L'explication en détail de tous ces 
                        points sort du cadre de cette documentation. Veuillez
                        consulter l'aide en ligne de OS X pour plus 
                        d'informations.
                </para></note>
                <para>
                    Le visualiseur de clavier peut être activée via le menu clavier en
                    cliquant sur  
                    <quote>Afficher visualiseur de clavier</quote>.
                    <screenshot>
                        <graphic fileref="OSX5_Visualiseur_de_clavier.png"/>
                    </screenshot>
                    Le visualiseur de clavier, vous permet de manipuler le clavier dans la
                    langue sélectionnée, sans connaître la disposition du 
                    clavier. Pour insérer des symboles, vous pouvez changer la 
                    sélection de la police en bas de la fenêtre.
                </para>
            </sect2>
            <sect2 id="windows">
                <title>Windows</title>
                <note><para>
                        Ce chapitre s'applique à MS Windows XP.
                </para></note>
                <para>
                    Allez dans
                    <quote><menuchoice>
                            <guimenu>Démarrer</guimenu>
                            <guimenuitem>Paramètres</guimenuitem>
                            <guimenuitem>Panneau de configuration</guimenuitem>
                            <guimenuitem>Options régionales et linguistiques</guimenuitem>
                            <guimenuitem>Onglet langues</guimenuitem>
                    </menuchoice></quote>.
                    Cliquez sur le bouton « Détails » puis sur « Ajouter », 
                    sélectionnez alors la nouvelle langue de saisie. 
                    Select your new input language. Cliquez sur OK, OK et OK. 
                    Une barre de langue est désormais active en bas à droite du 
                    bureau:
                    <screenshot>
                        <graphic fileref="XP_Language_Bar.png"/>
                    </screenshot>
                     Vous pouvez l'utiliser pour changer la langue de saisie au 
                     clavier.
                </para>
                <para>
                    Si vous ne connaissez pas la disposition des touche du 
                    clavier, vous pouvez utiliser le clavier visuel. Allez dans
                    <quote><menuchoice>
                            <guimenu>Démarrer</guimenu>
                            <guimenuitem>Programmes</guimenuitem>
                            <guimenuitem>Accessoires</guimenuitem>
                            <guimenuitem>Accessibilité</guimenuitem>
                            <guimenuitem> Clavier visuel</guimenuitem>
                    </menuchoice></quote>:
                    <screenshot>
                        <graphic fileref="XP_OSK.png"/>
                    </screenshot>
                </para>
                <para>
                    En troisième possibilité, vous pouvez utiliser la table des 
                    caractères.
                    Aller dans
                    <quote><menuchoice>
                            <guimenu>Démarrer</guimenu>
                            <guimenuitem>Programmes</guimenuitem>
                            <guimenuitem>Accessoires</guimenuitem>
                            <guimenuitem>Outils systèmes</guimenuitem>
                            <guimenuitem>Table des caractères.</guimenuitem>
                    </menuchoice></quote>:                    
                    <screenshot>
                        <graphic fileref="XP_Character_Map.png"/>
                    </screenshot>
                    <quote>Saisissez</quote> alors le texte avec la table des 
                    caractères, et il ne reste qu'à le copier coller dans la 
                    fenêtre de saisie de Pauker.
                </para>
            </sect2>
        </sect1>
        
    <sect1 id="import_lessons" >
      <title>Import et export des leçons</title>
      <indexterm>
        <primary>Import Export</primary>
      </indexterm>
      <para>
        <indexterm>
          <primary>CSV</primary>
        </indexterm>
                Pauker peut importer des leçons depuis le format CSV
                (champs séparés par des virgules).
                Le format peut être choisi à l'ouverture d'une leçon dans la
                fenêtre de sélection de fichier, voir la figure suivante:
                <screenshot>
          <graphic fileref="FileFormats.png" />
        </screenshot>
                Les leçons à importer peuvent êtres encodées de différentes
                manières. Les formats d'encodage supportés par Pauker sont
                visible dans la liste déroulante <quote>Type de fichier</quote>,
                voir figure suivante.
                <indexterm>
          <primary>Encodage</primary>
        </indexterm>
        <screenshot>
          <graphic fileref="Encodings.png" />
        </screenshot>
                Si vous voulez fusionner deux leçons, vous devez en ouvrir une
                première, et cocher la case <quote>Fusionner les leçons</quote>
                à l'ouverture de la seconde.
            </para>
      <para>
            Une leçon peut aussi être exportée au format CSV. Pour cela, 
            sélectionnez simplement le Type de fichier <quote>CSV (champs 
            séparés par des virgules)</quote> lors de l'enregistrement.
            </para>
    </sect1>
    <sect1 id="misc" >
      <title>Divers</title>
      <para>
                Si vous avez crée une leçon intéressante ou utile, vous pouvez
                partager les cartes avec d'autres utilisateurs. Placez toutes
                les cartes dans la pile non apprise en sélectionnant
                <quote>
          <menuchoice>
            <guimenu>Fichier</guimenu>
            <guimenuitem>Réinitialiser la leçon...</guimenuitem>
          </menuchoice>
        </quote>.
            </para>
      <para>
                Pour certains types d'informations, il peut être utile d'inverser
                les faces des cartes, au lieu de recréer un jeu inversé.
                Par exemple, c'est intéressant pour les pays et leurs capitales.
                Pour cela, utilisez le menu:
                <quote>
          <menuchoice>
            <guimenu>Fichier</guimenu>
            <guimenuitem>Inverser les faces des cartes...</guimenuitem>
          </menuchoice>
        </quote>.
                <indexterm>
          <primary>Inversion des cartes</primary>
        </indexterm>
                Bien sûr, cela est seulement judicieux avec des leçons pour
                lesquelles il existe une relation de un vers un entre les
                questions et les réponses.
            </para>
      <para>
            L'interface utilisateur de Pauker est principalement conçue pour une
            utilisation à la souris. Dans quelques cas, par exemple lors de
            l'apprentissage ou de la révision des cartes, c'est assez gênant de
            devoir bouger la souris en permanence. C'est pourquoi lors de ces
            phases, Pauker fonctionne également avec le clavier. L'appuie sur
            un bouton est fait par la touche Entrée, et le choix du bouton se
            fait avec la touche TAB.
            </para>
    </sect1>
  </chapter>
  <chapter id="configuration" >
    <title>Configuration</title>
    <indexterm>
      <primary>Configuration</primary>
    </indexterm>
    <note>
      <title>Remarque préliminaire.</title>
      <para>
            Un logiciel devrait exécuter une tache d'une manière 
            <quote>idéale</quote>.
            La configuration d'options s'écarte de cette philosophie et rend le
            travail des utilisateurs et des programmeurs plus difficile.
            Pour cette raison, le nombre d'options dans Pauker a été
            volontairement limité.
      </para>
    </note>
    <para>
            Les options de configurations peuvent êtres modifiées en sélectionant
            <quote>
                <menuchoice>
                        <guimenu>Extra</guimenu>
                        <guimenuitem>Configurer Pauker...</guimenuitem>
                </menuchoice>
            </quote>.
    </para>
    <sect1 id="strategy" >
      <title>Stratégies</title>
      <indexterm>
        <primary>Stratégies d'apprentissage</primary>
      </indexterm>
      <para>
        <screenshot>
          <graphic fileref="Strategies.png" />
        </screenshot>
                Il y a différentes approches possibles pour apprendre
                (et oublier) les cartes. Si vous avez un examen qui approche 
                avec seulement du nouveau vocabulaire, vous voudrez apprendre les
                nouveaux mots en premier. D'un autre coté, si vous voulez tester
                votre mémoire à long terme, vous voudrez réviser les anciennes
                cartes d'abord. Une troisième possibilité est l'ordre aléatoire
            </para>
      <para>
                Si vous oubliez des cartes, vous pouvez les placer en haut de
                la pile des cartes non apprises, pour tenter de les réapprendre
                rapidement. Cela peut cependant être ennuyeux, si vous ne pouvez
                définitivement pas retenir que la capitale du Sri Lanka est
                Sri Jayawardhenepura. Pauker peut être configuré pour oublier
                les cartes placées en bas de la pile des cartes non apprises.

                Cependant, avec quelques leçons plus petites, il est probable
                que vous mémorisiez uniquement l'ordre d'apparition des cartes.

                Pour résoudre ce problème, vous pouvez configurer Pauker pour
                placer les cartes incorrectes n'importe où dans la pile des
                cartes non apprises.
            </para>
    </sect1>
    <sect1 id="times" >
      <title>Le temps</title>
      <para>
        <screenshot>
          <graphic fileref="Times.png" />
        </screenshot>
      </para>
      <para>
                Chaque personne a une mémoire différente. Ce qui semble être un 
                court instant pour une personne peut être beaucoup plus long 
                pour une autre. C'est pourquoi les durées d'expiration des 
                chronomètres des mémoires à ultra court terme et court terme
                peuvent êtres personnalisées.
                En pressant le bouton
                <guibutton>Valeurs par défaut</guibutton> vous pouvez annuler 
                votre réglage et rétablir la valeur par défaut.
            </para>
    </sect1>
    <sect1 id="misc_config" >
      <title>Divers</title>
      <para>
        <screenshot>
          <graphic fileref="Misc.png" />
        </screenshot>
      </para>
      <para>
               Certaines personnes veulent que Pauker contrôle exactement la
               correspondance de la réponse tapée au clavier.
               D'autres ne le souhaitent pas, et sont harassées par les messages
               d'avertissement.
               Pauker peut être configuré pour satisfaire ces différents
               besoins, pour la satisfaction du plus grand nombre.
            </para>
      <para>
            Certaines personnes créent des cartes avec de très longues lignes,
            bien qu'elles aient un petit moniteur. Pour ces personnes, il est
            intéressant d'activer la césure automatique des mots, pour qu'elles
            n'aient pas à faire défiler le contenu des cartes en permanence.
            Si vous créez des cartes avec un formatage méticuleux,
            la présentation peut être dégradée par la césure automatique.
            Il convient alors de la désactiver.
            </para>
      <para>
               Parfois, certaines notions ou abréviations apparaissent de 
               nombreuses fois dans une même leçon.
               La liste de cartes similaires peut ainsi rapidement devenir très
               longue.

               Si vous éditez de telles leçons, vous pouvez restreindre la
               probabilité de trouver des cartes similaires.

               Cette restriction s'effectue par le nombre de lettres minimal 
               qu'un mot doit contenir pour qu'il soit utilisé pour la recherche
               de similarité.
            </para>
      <para>
               Quand vous attendez qu'un chronomètre expire, Pauker vous prévient
               par une sonnerie dès que la temporisation arrive à son terme.
               Cette sonnerie faisant tomber certaines personnes de leur chaise,
               sachez que vous pouvez la désactiver.
            </para>
    </sect1>
  </chapter>
  <chapter id="contribute" >
    <title>Contribuer à Pauker</title>
    <para>
            Il y a plusieurs moyens de contribuer à Pauker. L'un est le soutien
            financier par le lien PayPal sur la
            <ulink url="http://pauker.sourceforge.net/" >page d'accueil du 
            projet</ulink>.
    </para>            
    <para>
            Un autre est de travailler sur le projet lui même.

            Il n'est pas nécessaire d'être programmeur, mais ca ne fait pas de 
            mal non plus.

            Une contribution peut se traduire par l'ajout d'une fonctionnalité
            manquante à Pauker, des corrections de bogues, ou la traduction de
            l'interface utilisateur, ou de la documentation en d'autres langues.
    </para>
    <sect1 id="requirements" >
      <title>Prérequis</title>
      <para>
                Pour pouvoir modifier Pauker, vous avez besoin du JDK courant et
                de Netbeans. Vous pouvez les télécharger ici
                <ulink url="http://java.sun.com/javase/downloads/index.jsp">
                    http://java.sun.com/javase/downloads/index.jsp
                </ulink>
      </para>
      <para>
                Si vous avez déjà un Kit de développement java, vous avez 
                uniquement besoin d'installer Netbeans
                (<ulink url="http://www.netbeans.org" >
                http://www.netbeans.org</ulink>).
            </para>
    </sect1>

    <sect1 id="preparations">
        <title>Préparatifs</title>
        <para>
            Pauker nécessite l'installation un plugin supplémentaire dans 
            NetBeans. Cliquez sur
            <quote><menuchoice>
                    <guimenu>Tools</guimenu>
                    <guimenuitem>Plugins</guimenuitem>
            </menuchoice></quote>.
            Si aucune mise à jour n'est disponible, la fenêtre suivante doit 
            s'afficher:
            <screenshot>
                <graphic fileref="../en/NetBeans_6.0_Jemmy_Module.png"/>
            </screenshot>
            Si des mises à jour de Netbeans sont disponibles, la fenêtre 
            s'ouvrira sur son onglet <quote>Updates</quote>. Dans ce cas, il 
            faut d'abord faire les mises à jour, puis réessayer.
        </para>
        <para>
            Cliquez sur l'entête de colonne <quote>Name</quote> pour trier par 
            ordre alphabétique. Recherchez le plugin 
            <quote>Jemmy Module</quote>, cliquez sur la case à cocher du module 
            puis sur le bouton <quote>Install</quote>.
            Cliquez alors sur le bouton <quote>Next</quote>, puis sur le bouton 
            radio: <quote>I accept the terms in all of the license 
            agreements</quote>, puis sur le bouton <quote>Install</quote>.
            Après l'installation du module Jemmy, cliquez sur 
            <quote>Finish</quote> et fermez la fenêtre des plugins.
        </para>
    </sect1>
    <sect1 id="cvs_access" >
      <title>Accès au code source via CVS</title>
      <para>
             Le code source de Pauker est accessible via CVS. Des information 
             sur le sujet sont disponibles à l'adresse:
                <ulink url="http://sourceforge.net/cvs/?group_id=40334" >
                http://sourceforge.net/cvs/?group_id=40334</ulink>
      </para>
      <para>
             Un client CVS très pratique est intégré à NetBeans.
             Pour l'utiliser pour télécharger Pauker, les étapes suivantes sont 
             à suivre.
                <orderedlist>
          <listitem>
            <para>
                 Aller dans le menu
              <quote>
                <menuchoice>
                  <guimenu>Versioning</guimenu>
                  <guimenuitem>CVS</guimenuitem>
                  <guimenuitem>Check Out...</guimenuitem>
                </menuchoice>
              </quote>. La fenêtre suivante s'ouvre alors:
              <screenshot>
                <graphic fileref="../en/NetBeans_6.0_CVS_Checkout_Dialog_1.png" />
              </screenshot>
            </para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>
                    À la premiere étape de la boite de dialogue Checkout, vous
                    insérez
                    <quote>:pserver:anonymous@pauker.cvs.sourceforge.net:/cvsroot/pauker</quote>
                    dans le champ <quote>CVS Root</quote> puis pressez
                    sur le bouton <quote>Next</quote>.
                        </para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>
                Remplissez ensuite correctement les champs à l'étape 2:
              <screenshot>
                <graphic fileref="../en/NetBeans_6.0_CVS_Checkout_Dialog_2.png" />
              </screenshot>
            </para>
            <para>
                    Dans le champs <quote>Module</quote>, vous devez insérer
                    <quote>project</quote>.
                </para>
            <para>

            Dans le champs <quote>Local Folder</quote>
            vous devez afficher le répertoire dans lequel vous
            voulez récupérer le code source de Pauker.
            Le bouton <quote>Browse...</quote> vous aide à choisir ce répertoire.
            </para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>
                    Télécharger les fichiers
                </para>
            <para>
                    Si vous avez correctement rempli les champs, un clic sur 
                    <quote>Finish</quote>
                    va télécharger tout le code source de Pauker depuis
                    Sourceforge, voir la figure suivante:
                    <screenshot>
                <graphic fileref="../en/NetBeans_6.0_CVS_Checkout.png" />
              </screenshot>
            </para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>
                    Ouverture du projet
                </para>
            <para>
                    Après le téléchargement du code source de Pauker,
                    Netbeans vous demande si vous voulez ouvrir le projet.
                    <screenshot>
        <graphic fileref="../en/NetBeans_6.0_CVS_Checkout_Completed.png" />
                    </screenshot>
                    faites le en cliquant sur le bouton <quote>Open Project</quote>
                 </para>
            <para>
                    Nous y sommes, Pauker est maintenant un projet
                    Netbeans fonctionnel.
                    <screenshot>
                <graphic fileref="../en/NetBeans_6.0_CVS_Project.png" />
              </screenshot>
            </para>
          </listitem>
        </orderedlist>
      </para>
    </sect1>
    <sect1 id="modify_sources" >
      <title>Modification du code source</title>
      <para>
                Maintenant, vous pouvez modifier le code source. Le code java
                est rangé dans les packages pauker.program et
                pauker.program.gui.swing.
            </para>
      <para>
                L'appuie sur <keycap>F6</keycap> compile automatiquement le
                logiciel et lance Pauker.
            </para>
    </sect1>
    <sect1 id="translating" >
      <title>Traductions dans d'autres langues</title>
      <sect2 id="updating_translations">
          <title>Mise à jour des traductions</title>
          <para>
            Les textes de l'application ne sont pas codés en
            dur, mais sont placés dans des fichiers <quote>property</quote>.
            Ainsi, programmeurs et traducteurs peuvent travailler d'une façon
            relativement indépendante.

            Pauker a déjà été traduit en quelques langues, mais on peut
            faire mieux. La figure suivante montre à quels endroits sont rangés
            les fichiers des textes de l'application dans les différentes
            langues.
          <screenshot>
            <graphic fileref="../en/NetBeans_6.0_Strings.png"/>
          </screenshot>
          </para>
          <para>
                Pour éditer les traductions, vous devez faire un clic droit sur 
                le fichier <filename>Strings.properties</filename> et choisir le
                menu option <quote><menuchoice>
                            <guimenuitem>Open</guimenuitem>
                    </menuchoice></quote>.
                Attention! Ni le double clic sur 
                <filename>Strings.properties</filename>,
                ni le clic-droit->Edit ne fonctionnent comme attendu!
          </para>
          <para>
                Après avoir ouvert le fichier 
                <filename>Strings.properties</filename>, un nouveau formulaire 
                apparaît, dans lequel toutes les traductions sont
                affichées (voir figure suivante).
                Vous pouvez maintenant éditer les traductions.
                <screenshot>
                  <graphic fileref="../en/NetBeans_6.0_Strings_Editing.png" />
                </screenshot>
                Malheureusement, cette vue n'est pas présentée très clairement.
                En double cliquant sur l'onglet 
                <quote>Strings.properties</quote>, vous pouvez maximiser le 
                formulaire. Si vous voulez éditer une traduction précise, vous 
                pouvez réduire les colonnes des autres langues (Voir figure 
                suivante).
                <screenshot>
                    <graphic fileref="../en/NetBeans_6.0_Strings_Single.png" />
                </screenshot>
                Maintenant, nous pouvons travailler à la traduction avec cet 
                outil.
          </para>
           <para>
                Notez qu'il n'est pas utile de traduire les textes qui sont 
                identiques dans votre langue aux textes de la colonne de langue 
                par défaut. Par exemple, en Anglais, le mot 
                <quote>Status</quote> est identique à sa traduction en Allemand 
                <quote>Status</quote>, il ne sera pas traduit. (voir figure 
                suivante). La même règle s'applique aux différentes variantes 
                de langues: Par exemple, l'allemand en Allemagne et en Suisse 
                s'écrivent exactement de la même manière, excepté le caractère  
                <quote>ß</quote> qui est remplacé par <quote>ss</quote>. Ainsi, 
                la traduction de   <quote>de_CH - German (Switzerland)</quote> 
                est presque vide, sauf pour quelques exceptions. Par exemple:  
                <quote>Größe</quote> est traduit par <quote>Grösse</quote>
            </para>            
            <para>
                En plus des textes du logiciel, vous pourrez traduire le fichier
                <filename>credits_&lt;votre_code_de_langue&gt;.html</filename>
                (voir figure suivante):
                <screenshot>
                    <graphic fileref="../en/NetBeans_6.0_Credits.png"/>
                </screenshot>
                Ce fichier est affiché via le menu
                <quote><menuchoice>
                        <guimenu>Aide</guimenu>
                        <guimenuitem>À propos...</guimenuitem>
                </menuchoice></quote> de Pauker.
            </para>
            <para>
                Un autre fichier à traduire est celui concernant l'information 
                de licence de Pauker. Ce fichier est nommé 
                <filename>license_&lt;your language code&gt;.html</filename>
                (voir figure suivante):
                <screenshot>
                    <graphic fileref="../en/NetBeans_6.0_License.png"/>
                </screenshot>
                Il y a déjà quelques traductions non officielles de la licence 
                sur le site web suivant:
                <ulink url="http://www.gnu.org/licenses/translations.html">
                http://www.gnu.org/licenses/translations.html</ulink>
            </para>
            <para>
                Un autre document devant être traduit est le fichier d'aide. 
                Cette documentation est écrite au format DocBook. Pour plus 
                d'informations sur ce format, veuillez consulter le site 
                suivant: <ulink url="http://www.docbook.org">
                http://www.docbook.org</ulink>
            </para>
            <para>
                Le code source de ce document est dans le répertoire
                <quote>doc</quote> du répertoire Pauker. (voir figure 
                suivante):
                <screenshot>
                    <graphic fileref="../en/NetBeans_6.0_Docbook.png"/>
                </screenshot>
                Vous pouvez éditer le fichier 
                <filename>Pauker.docbook</filename> directement 
                dans NetBeans. Il est vivement conseillé de configurer 
                NetBeans pour éditer les fichiers .docbook comme des 
                fichiers XML. NetBeans affichera alors la coloration 
                syntaxique, et offrira la possibilité de valider en ligne le 
                document.
                Pour cela, ajoutez l'élément <quote>docbook</quote> dans 
                <quote><menuchoice>
                        <guimenu>Tools</guimenu>
                        <guimenuitem>Options</guimenuitem>
                        <guimenuitem>Advanced Options</guimenuitem>
                        <guimenuitem>IDE Configuration</guimenuitem>
                        <guimenuitem>System</guimenuitem>
                        <guimenuitem>Object Types</guimenuitem>
                        <guimenuitem>XML Objects</guimenuitem>
                        <guimenuitem>Extensions and MIME Types</guimenuitem>
                </menuchoice></quote>
            </para>
            <para>
                Pauker utilise JavaHelp pour afficher l'aide en ligne. 
                Pour plus d'information, veuillez consulter le site web:
                <ulink url="https://javahelp.dev.java.net">
                    https://javahelp.dev.java.net
                </ulink>
            </para>
            <para>
                Pour transformer le fichier 
                <filename>Pauker.docbook</filename> au format  JavaHelp, 
                nous utilisons XSLT. Voir le site suivant:
                <ulink url="http://www.w3.org/TR/xslt">
                    http://www.w3.org/TR/xslt
                </ulink>
            </para>
            <para>
                La transformation des fichiers docbook de Pauker en JavaHelp
                dans toutes les langues est un processus relativement 
                complexe. C'est pourquoi, une cible Ant 
                <quote>1_create-docs</quote> a été écrite pour faire tout 
                cela automatiquement. (voir figure suivante):
                <screenshot>
                    <graphic fileref="../en/NetBeans_6.0_CreateDocs.png"/>
                </screenshot>
                Cette tache Ant doit  fonctionner sur toutes les 
                distributions Linux si vous avez installé le logiciel 
                <quote><application>xsltproc</application></quote>
                Pour plus d'information sur l'écriture d'une cible Ant, 
                consultez le site:
                <ulink url="http://ant.apache.org">
                    http://ant.apache.org
                </ulink>
            </para>
            <para>
                Pour pouvoir visualiser le résultat, vous devez lancer 
                Pauker avec la traduction mise à jour. Appuyez simplement 
                sur la touche <keycap>F6</keycap>.
            </para>
            <para>
                Pour voir Pauker avec la nouvelle traduction, votre system 
                d'exploitation peut être démarré dans la langue de votre 
                nouvelle traduction. Si vous ne pouvez ou ne voulez pas 
                changer la langue de votre système d'exploitation, vous 
                pouvez configurer le project Pauker dans netbeans comme 
                ceci: Faites un clic droit sur le 
                projet<quote>Pauker</quote> et choisissez le menu
                <quote><menuchoice>
                        <guimenuitem>Properties</guimenuitem>
                </menuchoice></quote>.
            </para>
            <para>
                Dans les propriétes du projet, catégorie <quote>Run</quote>
                vous pouvez soit choisir une langue déjà existante à partir 
                de la liste déroulante en haut de la fenêtre, ou si votre 
                langue cible n'existe pas encore, vous pouvez ajouter une 
                nouvelle configuration et régler les options de la machine 
                virtuelle java ( VM-Options) comme ceci: 
                <option>-Duser.language=&lt;language code&gt;</option> et
                <option>-Duser.country=&lt;country code&gt;</option>.
                <screenshot>
                    <graphic fileref="../en/NetBeans_6.0_Project_Properties.png"/>
                </screenshot>
                Après cela, vous pouvez relancer Pauker en pressant la 
                touche <keycap>F6</keycap>.
            </para>
            <para>
                Vous pouvez facilement permuter les différentes 
                configurations de langue en utilisant la liste déroulante 
                suivante sur la barre d'outils de netbeans:
                <screenshot>
                    <graphic fileref="../en/NetBeans_6.0_Language_Configurations.png"/>
                </screenshot>
            </para>
            </sect2>
            <sect2 id="adding_translations">
                <title>Ajout de traductions</title>
                <para>
                    Si vous ne voulez pas juste étendre ou corriger une 
                    traduction mais plutôt ajouter une nouvelle langue, faites 
                    un clic droit sur <filename>Strings.properties</filename> et 
                    sélectionnez le menu
                    <quote><menuchoice>
                            <guimenuitem>Add Locale...</guimenuitem>
                    </menuchoice></quote>.
                    <screenshot>
                        <graphic fileref="../en/NetBeans_6.0_New_Locale.png"/>
                    </screenshot>
                    Pour être utilisé dans tous les pays où la langue est parlé,
                    vous ne devriez pas utiliser d'autres spécialisations comme
                    le code pays ou des variantes.
                </para>
                <para>
                    En complément de l'ajout d'un fichier
                    <filename>Strings_&lt;langue&gt;.properties</filename>
                    vous devrez également créer et traduire  un nouveau fichier 
                    de remerciements en suivant les étapes décrites:
                    <orderedlist>
                        <listitem><para>
                                sélectionner <filename>credits.html</filename>
                        </para></listitem>
                        <listitem><para>
                                 copier le fichier, ex: en faisant 
                                <keycap>Ctrl+C</keycap>
                        </para></listitem>
                        <listitem><para>
                                sélectionner le package <quote>pauker</quote>
                        </para></listitem>
                        <listitem><para>
                                coller le fichier ex: en faisant
                                <keycap>Ctrl+V</keycap>
                        </para></listitem>
                        <listitem><para>
                                renommer le fichier
                                <filename>credits_1.html</filename>,
                                ex: clic droit et selection du menu
                                <quote><menuchoice>
                                        <guimenuitem>Rename...</guimenuitem>
                                </menuchoice></quote> puis changer le nom du 
                                fichier en 
                                <filename>
                                    credits_&lt;langue&gt;.html
                                </filename>
                        </para></listitem>
                    </orderedlist>
                    Dans votre nouveau fichier
                    <filename>Strings_&lt;langue&gt;.properties</filename> 
                    vous devez régler la traduction du texte 
                    <quote>About_Message_File</quote> pour qu'il pointe sur 
                    votre nouveau fichier de remerciements
                    <filename>credits_&lt;language&gt;.html</filename>.
                </para>
                <para>
                    Le fichier à traduire suivant est celui contenant les 
                    informations de licence
                    <filename>license.html</filename>. Copiez le puis renommez 
                    le en suivant les mêmes étapes que pour le fichier de 
                    remerciements. (voir plus haut). Veuillez noter qu'il existe 
                    déjà un certain nombre de traductions non officielles. 
                    Voir sur le site:
                    <quote>Unofficial GNU License Translations Page</quote>:
                    <ulink url="http://www.gnu.org/licenses/translations.html">
                        http://www.gnu.org/licenses/translations.html
                    </ulink>
                </para>
                <para>
                    Dans votre nouveau fichier
                    <filename>Strings_&lt;langue&gt;.properties</filename> vous 
                    devez régler la traduction du texte
                    <quote>License_File</quote> pour qu'il pointe sur votre 
                    nouveau fichier de licence 
                    <filename>license_&lt;langue&gt;.html</filename>.
                </para>
                <para>
                    Enfin, il ne reste plus qu'à traduire le fichier d'aide. 
                    Pour cela, vous devez:
                    <orderedlist>
                        <listitem><para>
                                Créer un nouveau répertoire pour votre langue 
                                dans le répertoire 
                                <filename>doc/docbook/</filename>.
                        </para></listitem>
                        <listitem><para>
                                Copier le fichier 
                                <filename>Pauker.docbook</filename> à partir 
                                d'une autre langue dans votre répertoire.
                        </para></listitem>
                        <listitem><para>
                                Traduire votre copie de 
                                <filename>Pauker.docbook</filename>.
                        </para></listitem>
                        <listitem><para>
                                Modifier la cible Ant 
                                <quote>1_create-docs</quote>pour gérer la 
                                transformation docbook vers javahelp.
                        </para></listitem>
                    </orderedlist>
                </para>
            </sect2>
    </sect1>
  </chapter>
</book>
